【派錢實驗】芬蘭推每月送$5000計劃 證實未能刺激就業率但較快樂

【派錢實驗】芬蘭推每月送$5000計劃 證實未能刺激就業率但較快樂

芬蘭政府兩年前推出「無條件基本收入」（basic income）實驗，計劃去年12月結束。當局周五宣佈，研究人員發現「基本收入」未能如預期般刺激失業人士就業，但接受實驗者坦言「較以往快樂」。

2016年11月芬蘭社會保障機構（Kela）從一群正收取失業援助人士中，隨機挑選了2000名、年齡介乎28至58歲的失業人士，成為全歐洲第一批保證享有基本收入人士，他們毋須經過任何審查，自2017年1月起為期兩年內，不論能否找到工作，每月都可獲發免稅的560歐元（4,953港元）薪金。另外社會保障機構又挑選出5000名收取失業津貼的人士，與接受「基本收入」實驗者作比較。

芬蘭當局希望透過這個計劃，為無法工作或選擇不工作的人士設置安全網，亦希望鼓勵大家從事更多低薪工作或臨時工，而毋須擔心會失去社會福利。

芬蘭衞生及社會事務部長馬蒂拿（Pirkko Mattila）周五總結今次實驗效果，「對就業的影響似乎輕微」。雖然實驗在改善失業率方面成效不明顯，但首席研究員坎加斯（Olli Kangas）透露，「接受測試人士在各方面都感到比另一組（領取失業津貼者）更好」，覺得壓力減輕了，亦感到更健康及更有自信。

芬蘭政府本來打算兩年試驗期結束後，進一步擴大計劃規模，以打擊持續高企的失業率。但當局最後發現領取「基本收入」或失業津貼人士的工作天數相若，證明「基本收入」未能刺激就業。

社會保障機構研究員伊利坎奴（Minna Ylikanno）說︰「基本收入對測試者有着正面影響，即使未能在短期改善他們的就業前景。」

路透社/美聯社

窮撚又可以飛黎亞洲做大佬

通漲呢？

曼谷 台北 蘭桂坊 又迫滿鬼佬

左膠

大把backpackers 乞住宿再去叫雞

責任感

雖然實驗在改善失業率方面成效不明顯，但首席研究員坎加斯（Olli Kangas）透露，「接受測試人士在各方面都感到比另一組（領取失業津貼者）更好」，覺得壓力減輕了，亦感到更健康及更有自信。

用返以前嗰種社會福利制度嘅嘅話
班窮人一打工就冇福利
但份糧又低不如唔打好過

冇用㗎
作為一個冇上進心嘅窮人
hea下hea下一世咪幾好 反正個社會福利又餓我唔死
做咩要咁辛苦打份牛工啫

佢哋拎5000蚊洗唔洗好似香港咁要填form?

好似話之前喺印度做過實驗，d窮人有錢係會買工具同學技術增值自己
不過北歐咁富庶，又點同班日日擔心食唔飽嘅窮人比

我覺得想刺激實驗者去做一啲低薪既工作其實係好好既出發點
事實上係做低薪唔會影響津貼的話，係會多左人做飲食業，園藝之類低薪，但視乎個人興趣而可以快樂既工作
我鍾意沖咖啡 但為左生活可能選擇一份唔開心但人工高啲既工作，或索性失業拎救濟金
如果有長期津貼，就可以少啲壓力去選擇自己想做啲咩

但本身對失業，或者係屋企無所事事既人，其實乜政策都係無用
因為失業本身就係佢地既目的

入面有講佢地會更加想接job, 因為唔驚扣減福利。香港綜援就係懲罰你返工，你搵多過800就減你綜援令你自覺做廉價工，都係改善唔到生活。我唔拎綜援的話，俾人炒，有大病，租又邊個幫我交。窮人戶口月月清，要訓身出去做野，車錢，食飯，仲要到下個月先有糧出。

用另一角度，返工先真戇居。返12碼保安搵萬幾，支出一個月所餘無幾，無私人時間，返工受氣，我留屋企日日打LOL 仲過癮，起碼我打機都係玩fairgame。人無希望係好恐怖，香港而家就係咁。希望係中六合彩，希望係排到公屋，希望係退休唔駛做，因為十工九西。仲有幾多人講返工係有意義，有志向。工作只係等如搵錢，所以香港攪創意科研追唔到歐美日，炒樓領先全球。

研究人員發現阿媽原來係女人。

台灣咪有個失業洋腸去台灣白食白住白屌西，仲搞大人個肚

呢啲實驗做黎都戇尻 人地冇錢都唔做野 唔洗做都有錢就梗加唔做啦

樓上應該落東南亞研究下white trash可以有幾廢

返夜更都有電腦玩
不過早更都有電話玩

文化唔一樣掛